%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene el capítulo del resumen.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Resumen}
\cabeceraEspecial{Resumen}

La detección de sistemas binarios tiene gran importancia en la astrofísica, pues
permite, por ejemplo, calcular con precisión la distancia a la que se encuentran
sus componentes o descubrir nubes de materia oscura mediante la detección de
cambios inesperados en las órbitas. Sin embargo, la mera ocurrencia de dos
estrellas cercanas en el cielo no supone que se trate de un sistema binario,
porque pueden verse así por efecto de la perspectiva. Para saber con seguridad
que en efecto se trata de una pareja de estrellas con un vínclulo gravitacional
habría que observar cómo giran una alrededor de la otra, pero esto a menudo no
es posible al tratarse de órbitas que requieren decenas de miles de años. Un
mecanismo indirecto para detectar nuevas estrellas binarias es descubrir dobles
con un notable movimiento propio común. La idea es que es estadísticamente
improbable encontrar parejas que se muevan muy rápido, y en la misma dirección y
sentido.

\medskip

Este trabajo pretende colaborar en la detección de estos pares con alto
movimiento propio común como posibles ``candidatas'' a estrella binarias. Para
ello utilizamos la superposición de imágenes tomadas por telescopios
profesionales con una diferencia temporal cercana a los 50 años. La detección se
realiza comprobando parejas cuya posición varía de forma significativa entre
ambas imágenes. Para ello hemos realizado un programa que analiza de forma
automática estas imágenes y sugiere posibles candidatas que deben ser
corroboradas por el usuario. El sistema descarta el 97\% de las imágenes que no
tienen estrellas dobles, y encuentra el 33\% de las imágenes que sí la tienen.


\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
