%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 1
%
%---------------------------------------------------------------------
% !TEX root = ../Tesis.tex

\chapter{Introducción}
\label{cap1}

\begin{resumen}
En primer lugar vamos a aclarar qué es una estrella doble y cuál es su utilidad
para la comunidad científica. También plantearemos el problema que este trabajo
pretende resolver.
\end{resumen}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Estrellas dobles}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:dobles}

A lo largo de la historia los astrónomos se han ocupado de las características
de los diferentes objetos que se encuentran en el espacio: estrellas, planetas,
galaxias, etc. Entre estos objetos, desde antiguo han llamado la atención las
estrellas dobles.

\medskip

Un pionero en este campo fue \textbf{Willen J. Luyten} quien se dedico al
estudio de estrellas con movimiento propio, y descubrió gran cantidad de
estrellas múltiples sentando así las bases para el estudio de las mismas.
\citep{luytenPM}

\medskip

Según \url{http://www.astromia.com/glosario/binaria.html}

\begin{quotation}
``Una Estrella doble o Estrella binaria, es una pareja de estrellas que se
mantienen unidas por gravitación y giran en torno a su centro de masas común.
Los periodos orbitales, que van desde minutos en el caso de dobles muy cercanas
hasta miles de años en el caso de parejas distantes, dependen de la separación
entre las estrellas y de sus respectivas masas. La observación de las órbitas de
estrellas dobles es el único método directo que tienen los astrónomos para pesar
las estrellas. En el caso de parejas muy próximas, su atracción gravitatoria
puede distorsionar la forma de las estrellas, y es posible que fluya gas de una
estrella a otra en un proceso denominado transferencia de masa.''
\end{quotation}

\medskip

Aunque la mayoría de las estrellas que vemos son dobles o incluso múltiples, muy
pocas de ellas son detectables a través de un telescopio debido a la gran
cercanía de sus componentes. A estas se les llama dobles visuales, y es a las
que nos dedicamos en este trabajo.
\citep{newPairs}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Problema}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:problema}

En este trabajo nos encargaremos del marco de las estrellas con un movimiento
propio común elevado, es decir, parejas de estrellas que tengan un movimiento
muy rápido, en el cual las componentes, dirección y sentido, coincidan.

\medskip

La localización de candidatas a estrellas binarias mediantes este procedimiento
es un trabajo muy delicado por lo que se realiza de forma manual, es necesario
analizar las fotografías una a una hasta que se encuentra un par de estrellas
con unas características similares que encajen en el arquetipo de un sistema de
estrellas dobles.



%-------------------------------------------------------------------
\section{Importancia}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:importancia}

Esta tipología de estrellas alberga una importancia clave a la hora de
recolectar datos tales como el peso de una estrella, como se menciona en la
sección \ref{cap1:sec:dobles}, o en caso de ya conocer las masas su distancia
exacta.

\medskip

Otra ventaja de conocer estas estrellas radica en el descubrimiento de nubes
de materia oscura, dado que estos sistemas de estrellas se mueven en paralelo
es posible observar cambios una de las estrellas que componen el sistemas que
indiquen la presencia de cuerpos invisibles a simple vista como dichas nubes.
\citet*{dsImportancia}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Estado del arte}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:arte}

A pesar de que, como ya hemos mencionado, estos sistemas albergan datos muy
útiles el proceso de detección empleado no ha evolucionado mucho desde Luyten,
en aquel entonces se superponían placas fotografías de un mismo sector espacial
y se determinaban las propiedades de los distintos cuerpos celestes para
comprobar si se trataba de estrellas binarias. A día de hoy, se emplean
fotografías de mayor calidad, debido a los avances tecnológicos en los
telescopios empleados para tomarlas, pero sigue tratándose de un trabajo manual
que toma gran cantidad de horas incluso para procesar sectores minúsculos
comparados con la inmensidad del espacio.
\citep{luytenPhotos}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Nuestra propuesta}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:propuesta}

Queremos crear un sistema de detección de estrellas binarias con un alto
movimiento propio común y, por tanto, observables en un periodo relativamente
corto de tiempo, 50 años aproximadamente. Este proceso no sería completamente
automático sino que una vez detectado una posible estrella doble tendría que
ser revisada manualmente para cerciorarse de que no se trata de un falso
positivo.

\medskip

Además, pretendemos que el filtrado de imágenes se desarrolle en múltiples pasos
y diseñar un mecanismo de control de flujo que permita cambiar dichos pasos de
manera sencilla.

\medskip

Durante el desarrollo del proyecto hemos empleado un repositorio de la
plataforma GitHub para gestionar nuestro código, se puede acceder en
\url{https://github.com/Godh3x/tfg-doublestars}.
